［反思］11用11日 台灣有網上平台以低於成本價賣書 各實體書店停業一天抗議

某某購物網姐係邊間

博客來？

似係 平得太西利
本本書都79折 但英文書全部都無折扣

多元文化好重要 一定要守住

反方觀點
臺灣情況同香港未必一樣？

【實體獨立書店是否就是出版多元的保障？我懷疑！】
友人林可喬寫了篇以歐洲英、法、德三國的書店體系和價格制度為例，指出 #通路折扣戰的水平和垂直生態的影響 及 #圖書生態保護政策 的交叉論證，這樣的說法過去也常被獨立書店經營者作為援引，然而我認為「書店與出版生態多元小眾的健全，很有可能是一種結果，受保障的政策只是這種結果的追加」這邊我試著逐項以點論點的方式辨證，方便大家理解和討論。

（1）Q：獨立書店作為一種多樣化的解藥？
A：難道只有實體書店可以是獨立書店嗎？難道不會有線上獨立書店嗎？在線上電商已成為主要銷售工具，基本將網站建置、金流和物流夥伴談妥的維運成本，它的開市條件已不像一二十年前的高門檻，集結幾家出版商也可以運作良好，像 #讀書共和國 可說是一個例子。不少小型出版社即使沒有發達的線上通路，也多半有低成本的線上通路管道銷貨。

（2）Ｑ：書市困難的結果，是大型電商通路價格戰的因素導致？
Ａ：以中文書市而言，面臨中國出版業的全面崛起，這涉及到翻譯書的編輯成本在比較利益法則的基本盤不利因素；以台灣的書店型態，連鎖書店的全面萎縮，誠品作為某種商場護航書店拓業的假象式繁榮，但看看金石堂已從早期的市佔率淪為可有可無的小通路，何嘉仁、新學友還幾乎等同退出市場，20年前連鎖書店佔比是遠高於現在，獨立書店反而是因為實體通路的資本集結經營的困難才得以大量崛起（這也可以看見實體書市的萎縮反而促成獨立多樣化崛起，一如唱片市場和音樂工業）；以閱讀形式的取代，出版界對電子書推廣與訂價的種種不友善的被動姿態。如上所示，實體書因為大型電商的價格戰優勢而被漸漸摧毀嗎？答案昭然若揭。

（3）Q：實體獨立書店作為推廣多元小眾閱讀的解方？
A：在90年代、或2000年代連鎖制宰市場的時代，我們確實透過獨立書店得知小出版社或小眾書籍的面世，在那個年頭，獨立書店確實讓所謂冷門書籍有了較好的曝光度，溫羅汀的小書店是重要小眾知識碼頭，這毫無疑問。然而現在呢？現在新興的獨立書店，又真的有多少是秉持開拓多元小眾的碼頭，還是淪為書市座談的業配場呢？多少冷門書籍我們上獨立書店是一無所獲或是耗費大量搜尋成本，最後發現線上通路快速找到我們要的書，並且在第一時間得知這些「多元而冷門」書籍的上市資訊。

（4）Ｑ：難道多元出版不該受政策保護嗎？
Ａ：當然應該，然而「保護獨立書店」作為此政策的對應處方，恐怕是有點下錯藥了。藝FUN券不適用於線上書店，可能就像保護傳統旅遊業者那般的飲鴆止渴，因為這套數據排除了書市過半的佔比，就像統計抽樣我們不會承認只針對市場母體特定的三到四成作為樣本能作為有效推估母體的依據。或許更該廣泛向那些出版小眾多元書物的廠商，問問如今購買它的管道，有多少是來自於線上電商/實體主流/獨立書店，這鐵定要來的更實際多了！

（5）Ｑ：法國和德國的價格保護政策作為多元出版範例？
A： 90年代英國對書市自由市場的開門，能推論線上電商價格戰的影響嗎？那個年頭線上書市的影響力和現在相比真是懶叫比雞腿，巨霸電商亞馬遜甚至燒本燒了好幾年，才在2001年首度實現獲利。而英國和法、德的暢銷與非主流的銷售佔比，與其質問線上電商自由價格戰，還不如問問這幾國在閱讀文化風氣的差異，在小眾出版物的數量和價格的定義，不是單單一個方向的保護可以決定。尤其在實質所得牛步不前十多年的台灣，保障小眾出版品的價格僵固，意味著他們得在可支配所得裡更斤斤計較購買的閱讀物數量，台灣和法國人/德國人的可支配所得，所面臨的需求價格彈性（price elasticity of demand）顯然絕對不同，不懂？看看小眾書市主力專業戶的窮知(文)青們吧！

（6）Q：不要用「消費者」角度來看問題，要用「公民」來看才對？
Ａ：我對凡事以消費主義而論事很感冒，但我同樣把消費者當成無知羔羊的立論，感受到那些自命菁英者的偏見。公民和消費者不是絕然的兩者身分，尤其當我們談論交易，跳過消費者眼光是愚昧的，除非，我們現在改談圖書館的未來，那我贊同把消費者眼光這一項撇除。

早幾日中文書做66折

係momo，唔係博客來

打殘通路未可以言論管控囉

先賤價壟斷，再慢慢加價，同埋控制資訊流出。

這就是中國